瑞典本土派反難民政黨破紀錄高票成第3大政黨 首相強調不會與本土派合作

【Now新聞台】瑞典國會選舉已點算九成多選票，執政左翼聯盟和反對派中間偏右聯盟得票最多，但均未能取得過半數議席。反移民的本土派瑞典民主黨就取得破紀錄高票成為第三大黨，不過兩大陣營已表明不會與瑞典民主黨合組政府，可能出現懸峙國會。

領導社會民主黨的首相勒文在投票結束後，到了黨總部與支持者會面。他表明不會辭任首相，會繼續堅持「跨陣營」，尋求更多黨派的支持籌組新政府，但強調絕對不會與主張反移民、反歐盟的本土派瑞典民主黨合作，批評瑞典民主黨永遠不會提出任何能幫忙社會的事，只會製造分化和仇恨。

在已點算的絕大部分選票中，領導執政左翼聯盟的社會民主黨獲得超過兩成八選票，維持是國會第一大黨，但得票率是近一百年以來最低。

屬中間偏右聯盟的溫和黨獲得超過一成九選票，成為第二大黨。黨魁克里斯特松較早前聲稱，聯盟已獲得足夠票數籌組新政府，呼籲首相勒文下台。

選前來勢洶洶的本土派瑞典民主黨得票率雖較預期差，但仍然創出新高，奪得超過一成七的選票，成為第三大黨，他們在四年前的大選得票率為百分之12.9。

黨魁奧克松表示，這次結果對他們來講已是勝利，又指對同所有政黨合作持開放態度。

今次選舉是瑞典自2015年，接收逾16萬名來自中東的難民後首次舉行大選，難民湧入後引發的罪案和房屋短缺等問題，令移民政策備受關注。

執政左翼聯盟與主要對手中間偏右聯盟的整體得票率都超過四成，所得的國會議席數目相當接近，但是雙方都未能在國會349個議席中取得過半數的175個議席，需要籌組聯合政府。

外界關注大打「反移民牌」的瑞典民主黨會否成為「造王者」，不過執政左翼聯盟和中間偏右陣營早已表明不會與瑞典民主黨合作，組閣談判可能需時幾個星期，甚至幾個月。